<?xml version="1.0"?>
<manual>
  <title>Guide pratique du jardinier français ou Traité complet d'horticulture</title>
  <authors>Ph. Desmoulins</authors>
  <year>1881</year>
  <label>gpjf</label>
  <body>
    <section>
      <title>Salades: Laitues de printemps, d'été, d'hiver, Laitues
      romaines, Chicorée, Scarole, Chicorée sauvage, Chicorée
      barbe-de-capucin, Mâche, Raiponce</title>
      <body>

        <p>
          <s>
            Salades: Laitues de printemps, d'été, d'hiver, Laitues
            romaines, Chicorée, Scarole, Chicorée sauvage, Chicorée
            barbe-de-capucin, Mâche, Raiponce.
          </s>
        </p>
        
        <section>
          <title>Laitues (Composées). -- D'Asie.</title>
          <body>
            
            <p>
              <s>
                Toutes les nombreuses variétés de Laitues produites par la
                culture peuvent être rangées dans deux divisions générales
                : 1° Laitues pommées, 2° Laitues romaines ou chicons.
              </s>
              <s>
                Parmi les Laitues de la première division on nomme les
                plus précoces de toutes, Laitues de printemps; les plus
                volumineuses et les moins sujettes à monter, Laitues
                d'été; enfin celles qu'on traite comme plantes
                bisannuelles à partir de l'automne pour être mangées au
                printemps de l'année suivante, s'appellent Laitues
                d'hiver; on comprend également dans cetle division les
                Laztues à couper non pommées.
              </s>
            </p>

            <p>
              <s>
                En général les Laitues montent vite et prennent
                difficilement dans les terrains trop légers, trop chauds
                et trop secs; elles poussent avec une extrême lenteur dans
                les terrains forts et froids.
              </s>
            </p>
            
            <p>
              <s>            
                Les principales Laitues de printemps sont : la L. crêpe et
                les L. gottes ou gau, d'assez peu de valeur, tenant mal,
                c'est-à-dire beaucoup trop promptes à monter avant d'avoir
                formé leur pomme ou presque immédiatement après, mais
                très-précoces; voilà leur seul mérite.
              </s>
              <s>            
                Une variété, la gotte à cordon rouge se force sur couche
                ou se cultive en pleine terre sur côtière, au midi, dès
                les premiers jours de printemps.
              </s>
              <s>            
                La variété dite dauphine, très-estimée en Angleterre, nous
                fournit la meilleure des Laitues de printemps.
              </s>
            </p>

            <p>
              <s>            
                Les principales Laitues d'été sont : la L. blonde de
                Versailles, très-délicate ; la L. blonde paresseuse, la
                L. chou ou L. de Batavia, la L. de Gênes, la rousse de
                Hollande, etc.
              </s>
              <s>            
                La L. chou offre des pommes aussi grosses que celles de
                nos Choux pommés les plus forts, mais sa saveur n'est pas
                très-agréable ; en beaucoup de pays on ne cultive cette
                plante que pour les porcs qui en sont très-avides.
              </s>
              <s>            
                Dans les terrains médiocres, vous planterez la blonde
                paresseuse et la rousse de Hollande, très-rustiques et
                réussissant d'elles mêmes quand on les abandonne à leur
                végétation naturelle.
              </s>
            </p>

            <p>
              <s>            
                On cultive comme Laitues d'hiver : la L. de la Passion, la
                morine, la petite crêpe, la L. noire, toutes peu délicates
                de goût, très-rustiques et capables de passer l'hiver en
                pleine terre si vous les plantez à bonne exposition ;
                elles poussent dès le premier printemps.
              </s>
              <s>            
                Elles conviennent spécialement pour la culture forcée dont
                nous parlerons plus loin.
              </s>
              <s>            
                Les maraîchers nomment Laitues à couper, non pas des
                espèces particulières, mais des plants de Laitues crêpes
                ou de Laitues gottes, semés très-épais : ils les coupent
                au collet de la racine dès que paraît la quatrième feuille
                et les livrent à la consommation: la Laitue chicorée et la
                Laitue épinard ont cette destination particulière.
              </s>
            </p>

            
            <p>
              <s>            
                Parmi les nouveautés vraies, nous n'admettons guère que la
                Grosse Laitue blanche d'hiver, d'une culture facile.
              </s>
            </p>

            <p>
              <s>            
                Les Laitues romaines comptent encore plus de variétés et
                de sous-variétés que les Laitues rondes.
              </s>
              <s>
                Nous citerons seulement les principales : la verte hâtive
                de printemps et d'été, la verte muraîchère d'été, la grise
                maraîchère, la plus grosse qui soit connue; la rouge
                d'hiver, assez peu sensible au froid; l'alphange à
                feuilles épaisses, la blonde maraichère, la blonde de
                Brunoy, très-grosse et assez voisine de l'alphange, ayant
                besoin, comme elle, d'être liée.
              </s>
              <s>            
                Toutes sont bonnes et avantageuses, mais vous préférerez
                avec raison : la romaine verte maraîchère d'été et la
                grise maratchère d'été et d'arrière-saison, auxquelles
                vous ajouterez même la romaine à feuilles d'artichaut,
                tendre, délicate, fort grosse, capable de résister aux
                premières gelées blanches.
              </s>
              <s>            
                Toutes les Romaines se coiffent facilement, c'est-àdire
                ont une tendance à rabattre l'un sur l'autre les sommets
                de leurs feuilles; vous favoriserez encore cette
                disposition naturelle en serrant les feuilles par le
                milieu de leur hauteur, avec un lien de paille mouillée.
              </s>
            </p>
            
            <p>
              <s>            
                La graine de Laitue (quelle qu’en soit l’espèce) se sème
                en terre plutôt légère que forte, à la volée, très-clair,
                se recouvrant à peine.
              </s>
              <s>            
                Les Laitues à pomme ronde n’exigent pas un repiquage, car
                elles pomment très-bien en place.
              </s>
              <s>            
                Le plant se met en quinconce à des distances qui varient
                de 0,40 m à 0,20 m entre chaque pied, suivant la grosseur
                des individus ; ne tassez pas trop fortement la terre afin
                que les racines partant de vos Laitues s’enfoncent
                facilement dans le sol et paillez les planches pour que
                l'eau de vos arrosages ne rende pas la terre trop
                compacte.
              </s>
            </p>

            <p>
              <s>            
                Vous sèmerez les Laitues de printemps en mars pour les
                repiquer en avril; les Laitues d’été du 15 avril à la -
                fin de juillet pour qu’elles se succèdent sans
                interruption tout l’été et vous fournissent de bon plant à
                repiquer ; les Laitues d’hiver en trois ou quatre fois
                différentes, du 15 août au 15 septembre pour les
                transplanter avant la Toussaint et les laisser en place
                l’hiver avec paillassons et litière ; les Laitues à couper
                qui ne se repiquent pas, se sèment sur couche et sous
                châssis en janvier; sur couche sourde dans la bâche
                économique dès la mi-décembre, quand l'hiver n’est pas
                rude.
              </s>
              <s>            
                Le printemps venu, vous recommencerez vos semis en plein
                air sur plate-bande terreautée et vous pourrez les
                continuer pendant tout l'été de quinzaine en
                quinzaine. Arrosages, sarclages.
              </s>
            </p>

            <p>
              <s>            
                Les ennemis de la Laitue sont les vers blancs.
              </s>            
            </p>

            <p>
              <s>            
                Les Romaines se cultivent à peu près comme les Laitues
                rondes ; on élève sous cloche ou sous châssis, pour
                forcer ou pour transplanter à l’air libre, le plant de
                la Romaine maraîchère afin de pouvoir la livrer à la
                consommation dès le premier printemps.
              </s>            
              <s>            
                Le plant se repique, sur lignes, en échiquier à
                environ 0,04m de distance; on le risque en partie à
                l'air libre de février en avril, quelquefois même, dès
                la fin de décembre.
              </s>            
              <s>
                Prendre garde à la gelée, aux coups de soleil.
              </s>            
              <s>
                Pour la culture forcée pratiquée sur une si grande
                échelle aux environs de Paris, vous sèmerez la graine
                des Laitues précoces sous cloche, sur platebande
                terreautée, au midi, accordant à votre plant le moins
                d’air possible (culture à l’étouffée) ; vous
                repiquerez sous d’autres cloches (à raison de cinq
                individus par cloche), puis sur couches, ne laissant
                entre la surface de votre couche et le vitrage que
                l’espace nécessaire, car vos Laitues ne doivent pas
                devenir grosses ; il leur faut donc peu de place ;
                vous entretiendrez une chaleur modérée, mais
                constante, par les réchauds de fumier, ou mieux, par
                le thermosiphon; vous aurez soin d’essuyer la vapeur
                condensée sur les parois intérieures de vos châssis ;
                la buée qui retombe à froid sur les feuilles y fait
                des taches.
              </s>            
            </p>            
            
            <p>
              <s>            
                Réservez pour porte-graines les plus belles Laitues de
                chaque variété sans les lier ; écartez-en les oiseaux
                en général et surtout les chardonnerets, au moyen de
                petits miroirs attachés par des ficelles à des bâtons
                légèrement inclinés, ou par d’autres épouvantails en
                chiffons, ete.
              </s>            
            </p>            

            <p>
              <s>            
                La graine de Laitue conserve ses propriétés
                reproductives pendant trois ou quatre ans ; pour vos
                semis, vous prendrez, de préférence, la graine de deux
                ou trois ans ; le plant qu’elle fournit monte moins
                vite que celui qui proviendrait de la graine de
                l’année précédente.
              </s>            
            </p>            

          </body>
        </section>
      </body>
    </section>
  </body>
</manual>
